\documentclass{beamer}
\input{preamble.tex}
\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{E.D. Homogéneas con Coeficientes Constantes.} % (((
\begin{frame}[t]
	\frametitle{E.D. Lineales Homgéneas con Coeficientes Constantes.}
	\begin{block}{}
		Recordemos que una E.D. lineal homogénea de \(1{er}\) orden con coeficientes constantes está dada por
		\[
			\begin{array}{rcl}
				a_1y' +a_0y & = & 0 \;,\; a_1 \ne 0 \\[2mm]
				\iff y' + \dfrac{a_0}{a_1} y & = & \dfrac{0}{a_1} =0 \\[2mm]
			\end{array}
		\]
		\begin{center}
			\(\iff\) \color{red} \(\underbrace{\fbox{\color{black} \(y' + \alpha y = 0\)}} _\text{Forma Estándar}\)  \color{black} . \hspace{2mm} \(\alpha = a_0/a_1\)
		\end{center} 
		Resolvemos la E.D. usando un factor integrante
		\[
			\mu (x) = e^{\int p(x) dx} = e^{\int \alpha dx} = e^{\alpha x}.
		\]
		Multipliquemos la E.D. por \(\mu (x)\).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				e^{\alpha x} y' + e^{\alpha x} y & = & e^{\alpha x} \cdot 0 =0 \\[2mm]
				\iff \dfrac{d}{dx} \big(e^{\alpha x} y\big) & = & 0
			\end{array}
		\]
		Integramos \vspace{-5mm}
		\[
			\begin{array}{c}
				\dis\int \dfrac{d}{dx} \big(e^{\alpha x} y\big) = \dis\int 0dx \\[5mm]
				\iff e^{\alpha x} y=c \iff y(x) = ce^{- \alpha x}.
			\end{array}
		\]
		Por lo anterior, es natural tratar de determinar si existen soluciones exponenciales para las E.D.L.H. de \(2^{do}\) orden con coeficientes constates de la forma
		\begin{center}
			\color{red} \fbox{\color{black} \(ay'' +by' +cy=0\)} \color{black} \hspace{5mm} \(a,b,c \in \mathbb{R}\).
		\end{center} 
		Veamos si ésta E.D. tiene soluciones exponenciales.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				y(x) & = & e^{mx} \\[2mm]
				y' (x) & = & me^{mx} \\[2mm]
				y'' (x) & = & m^2 e^{mx}.
			\end{array}
		\]
		Sustituyendo en la E.D.
		\[
			\begin{array}{rcl}
				a(m^2e^{mx}) +b(me^{mx}) +c(e^{mx}) & = & 0 \\[2mm]
				am^2e^{mx} +bme^{mx} +ce^{mx} & = & 0 \\[2mm]
				e^{mx} (am^2+bm+c) & = & 0.
			\end{array}
		\]
		Como \(e^{mx} \ne 0\), \(\forall x \in \mathbb{R} \;\implies\;\) \color{red} \(\underbrace{\fbox{\color{black} \(am^2+bm+c=0\)}} _\text{Ecuación Característica}\) \\[2mm]
		\color{black} Luego, \(y(x) = e^{mx}\) es solución de la E.D. siempre y cuando \(m\) sea una raíz de la ecuación característica.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		La ecuación característica se puede resolver factorizando, o por fórmula general. En este caso las raíces están dadas por
		\[
			\begin{array}{c}
				m_{1,2} = \dfrac{-b \pm  \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \\[2mm]
				m_1 = \dfrac{-b}{2a} + \dfrac{\sqrt{b^2-4ac}}{2a} \hspace{5mm} m_2 = \dfrac{-b}{2a} - \dfrac{\sqrt{b^2-4ac}}{2a}.
			\end{array}
		\]
		A \(b^2-4ac\) se le conoce como el \textbf{discriminante}. Se tienen \(3\) casos dependiendo de lo siguiente.
		\begin{enumerate}
			\item \(b^2-4ac >0\), dos raíces reales distintas \(m_1 \ne m_2\).
			\item \(b^2-4ac=0\), dos raíces reales e iguales, \(m_1=m_2 = -b/2a\).
			\item \(b^2-4ac<0\), raíces imaginarias conjugadas.
				\[
					\begin{array}{rcl}
						m_1 & = & d+ie \\
						m_2 & = & d-ie
					\end{array} \hspace{5mm} d,e \in \mathbb{R}.
				\]
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{Caso 1. Raíces reales y distintas, \(m_1 \ne m_2\).}
		En este caso, se tienen dos soluciones de la E.D. \(y_1(x) = e^{m_1x}\), y \(y_2(x) =e^{m_2x}\). Veamos que \(y_1,y_2\) son L.I.
		\[
			\begin{array}{rcl}
				W[y_1,y_2] (x) & = & \begin{vmatrix}
					e^{m_2x} & e^{m_2x} \\
					m_1e^{m_1x} & m_2e^{m_2x}
				\end{vmatrix}\\[2mm]
				& = & e^{m_1x} m_2e^{m_2x} -m_1e^{m_1x} e^{m_2x} \\[2mm]
				& = & m_2e^{m_1x+m_2x} -m_1e^{m_1x+m_2x} \\[2mm]
				& = & e^{(m_1+m_2) x} (m_2-m_1) \ne 0.
			\end{array}
		\]
		ya que \(e^{(m_1+m_2) x} >0\), \(\forall x\), y \(m_1 \ne m_2\).
		\[
			\therefore \hspace{5mm} y_1 \mbox{ y } y_2 \mbox{ son L.I.}
		\]
		Luego, \(y_1\) y \(y_2\) conforman un conjunto fundamental de soluciones de la E.D. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		Por lo tanto, la solución general está dada por
		\[
			\color{red} \underbrace{\color{black} y(x) = c_1e^{m_1x} + c_2e^{m_2 x}} \color{black} \hspace{5mm} c_1,c_1 \mbox{ cts. arb.}
		\]
	\end{block}
	\begin{block}{Caso 2. Raíces reales e iguales \(m_1=m_2 =- \frac{b}{2a}\).}
		En este caso, se tiene una solución de la E.D. \(y_1(x) = e^{- \frac{b}{2a}  x}\). Usamos reducción de orden para obtener una segunda solución L.I. a \(y_1(x)\).
		\[
			y_2(x) = \mu (x) y_1(x) \mbox{ donde } \mu (x) = \dis\int \dfrac{e^{-\int p(x) dx}}{y_1^2(x)} dx.
		\]
		\(ay'' +by' +cy=0 \;\implies\; y'' + \dfrac{b}{a} y' + \dfrac{c}{a} y=0\),
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				\mu (x)  & = & \dis\int \dfrac{e^{-\int b/a\;dx}}{\big(e^{- \frac{b}{2a} x}\big) ^2} dx = \dis\int \dfrac{e^{-b/a \;x}}{e^{-b/a\;x}} dx = \dis\int dx \\[2mm]
				\therefore \hspace{5mm} \mu (x) & = & x.
			\end{array}
		\]
		Entonces:
		\[
			y_2(x) = xe^{- \frac{b}{2a} x}.
		\]
		Verifiquemos que \(y_2(x)\) también es solución:
		\[
			\begin{array}{rcl}
				y_2' (x) & = & - \dfrac{b}{2a} xe^{- \frac{b}{2a} x} + e^{- \frac{b}{2a} x}. \\[2mm]
				y_2''(x) & = & \bigg(- \dfrac{b}{2a}\bigg) ^2xe^{- \frac{b}{2a} x} - \dfrac{b}{2a} e^{- \frac{b}{2a} x} = \dfrac{b^2}{4a^2} xe^{- \frac{b}{2a} x} - \dfrac{b}{a} e^{- \frac{b}{2a} x}.
			\end{array}
		\]
		Sustituyendo en la E.D.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\footnotesize 
		\[
			\begin{array}{rcl}
				a \bigg(\dfrac{b^2}{4a^2} xe^{- \frac{b}{2a} x} - \dfrac{b}{a} e^{- \frac{b}{2a} x}\bigg) + b \bigg(- \dfrac{b}{2a} xe^{- \frac{b}{2a} x} + e^{- \frac{b}{2a} x}\bigg) +c \big(xe^{- \frac{b}{2a} x}\big) & = & 0 \\[2mm]
				\dfrac{b^2}{4a} xe^{- \frac{b}{2a} x} - b e^{- \frac{b}{2a} x} - \dfrac{b^2}{2a} xe^{- \frac{b}{2a} x} +be^{- \frac{b}{2a} x} +cx e^{- \frac{b}{2a} x} & = & 0 \\[2mm]
				\iff - \dfrac{b^2}{4a} xe^{- \frac{b}{2a} x} +cxe^{- \frac{b}{2a} x} & = & 0 \\[2mm]
				\iff \forall x, \hspace{5mm} xe^{- \frac{b}{2a} x} \bigg(- \dfrac{b^2}{4a} +c\bigg) & = & 0.\\
				- \dfrac{b^2}{4a} +c=0 \;\; \iff \;\; b^2-4ac=0. \hspace{2cm} &&\\[2mm]
				\therefore \hspace{5mm} y_2 \mbox{ es solución de la E.D.} \hspace{2cm} &&
			\end{array}
		\]
		Ahora, vamos que son L.I. \vspace{-5mm}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				W[y_1,y_2] (x) & = & \begin{vmatrix}
					e^{- \frac{b}{2a} x} & xe^{- \frac{b}{2a} x} \\
					\frac{b}{2a} xe^{-b/a} & - \frac{b}{2a} xe^{- \frac{b}{2a} x} +e^{- \frac{b}{2a} x}
				\end{vmatrix}\\
				& = & - \dfrac{b}{2a} xe^{-b/a} +e^{-b/a\;x} + \dfrac{b}{2a} xe^{-b/a\;x} \\[3mm]
				& = & e^{-b/a\;x} \ne 0, \hspace{5mm} \forall x.
			\end{array}
		\]
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		Así pues, \(y_1,y_2\) conforman un c.f.s y la solución general de la E.D. está dada por
		\[
			y(x) = c_1e^{- \frac{b}{2a} x} +c_2xe^{- \frac{b}{2a}}.
		\]
	\end{block} \vspace{6mm}
	\begin{block}{Caso 3. Raíces Imaginarias \(m_1= \alpha +i \beta\), \(m_2= \alpha +i \beta\).}
		En este caso, se tienen soluciones complejas \(y_1(x) = e^{(\alpha +i \beta) x}\), \(y_2(x) = e^{(\alpha - i \beta) x}\). \\[2mm]
		Observemos lo siguiente
		\[
			y_1(x) = e^{(\alpha +i \beta) x} = e^{\alpha x+i \beta x} = e^{\alpha x} \cdot e^{i \beta x}.
		\]
		Usemos la fórmula de Euler,
		\begin{center}
			\color{red} \underline{\color{black} \(e^{i \theta} = \cos \theta + i \sin \theta\)} 
		\end{center} 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		Luego:
		\[
			\begin{array}{rcl}
				y_1(x) & = & e^{\alpha x} \cdot \big(\cos \beta x+ i \sin \beta x\big) \\[2mm]
				y_1(x) & = & \color{red} \underbrace{\color{black} e^{\alpha x} \cos \beta x} _{Re(y_1(x))} \color{black} +i \color{red} \underbrace{\color{black} e^{\alpha x} \sin \beta x} _{Im(y_1(x))} .
			\end{array}
		\]
		De manera análoga, se obtiene que:
		\[
			y_2(x) = e^{\alpha x} \cos \beta x - i e^{\alpha x} \sin \beta x.
		\]
		Ahora, si consideramos la suma de \(y_1(x)\) y \(y_2(x)\) y multiplicamos por \(1/2\) obtenemos que
		\[
			\tilde{y_1} (x) = e^{\alpha x} \cos \beta x \hspace{3mm} \mbox{ es solución de la E.D.}
		\]
		Ahora, si restamos a \(y_2\) de \(y_1\) y lo multiplicamos por \(-1/2\) se obtiene otra solución:
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\[
			\tilde{y_2} (x) = e^{\alpha x} \sin \beta x.
		\]
		Veamos que \(\tilde{y_1} , \tilde{y_2}\) sol L.I. \vspace{-6mm}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				W[y_1,y_2] (x) & = & \begin{vmatrix}
					e^{\alpha x} \cos \beta x & e^{\alpha x} \sin \beta x \\
					-e^{\alpha x} \sin \beta x & e^{\alpha x} \cos \beta x
				\end{vmatrix}\\[4mm]
				& = & e^{2\alpha x} (\cos ^2x+ \sin ^2x) \\[2mm]
				& = & e^{2\alpha x} \ne 0, \hspace{5mm} \forall x. \vspace{-3mm}
			\end{array}
		\]
		Es fácil verificar que \(\tilde{y_1} \;,\; \tilde{y_2}\) son L.I. usando el wronskiano.
		\[
			\tilde{y_1} = e^{\alpha x} \cos \beta x \mbox{  y  } \tilde{y_2} (x) = e^{\alpha x} \sin \beta x.
		\]
		Luego, \(\tilde{y_1}\) y \(\tilde{y_2}\) conforman un c.f.s para la E.D. Por consiguiente, la solución general está dada por:
		\[
			\begin{array}{c}
				y(x) = c_1 e^{\alpha x} \cos \beta x+c_2e^{\alpha x} \sin \beta x. \\[2mm]
				\alpha = Re(m) \;,\; \beta =Im(m) \hspace{5mm} m = \alpha +i \beta .
			\end{array}
		\]
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{example}
		Determine la solución general de las siguientes E.D.L.H. con coeficientes constantes de \(2^{do}\) orden.
		\begin{enumerate}
			\item \(y'' -10y' +25y=0\).
			\item \(2y'' -3y' +4y=0\).
			\item \(y'' +4y' -2y=0\).
		\end{enumerate}
		\textbf{Solución.} \begin{enumerate}
			\item Supongamos que \(y(x) = e^{mx}\) es la solución de la E.D. 
				\[
					\begin{array}{rcl}
						(m^2e^{mx}) - 10(me^{{mx}}) + 25(e^{mx}) & = & 0 \\[2mm]
						\iff m^2e^{mx} - 10m e^{mx} + 25e^{mx} & = & 0 \\[2mm]
						\iff e^{mx} (m^2-10m+25) & = & 0 \hspace{5mm} e^{mx} >0 \;,\; \forall x\\[2mm]
						\iff \underbrace{\begin{matrix} m^2-10m+25 & = & 0 \end{matrix}} _{\mbox{Ec. Característica}} \hspace{-12mm}
					\end{array}
				\]
		\end{enumerate}
	\end{example}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				\iff (m-5) ^2 & = & 0 \\[2mm]
				m-5 & = & 0 \\[2mm]
				m & = & 5, \mbox{ de multiplicidad } 2.
			\end{array}
		\]
		O bien, \(m_1=5=m_2\). \\[2mm]
		Luego se tiene \(y_1(x) = e^{5x}\) y \(y_2(x) = xe^{5x}\), que son L.I. Por lo tanto, la solución general de la E.D. 
		\[
			y(x) = c_1e^{5x} + c_2xe^{5x} , \hspace{5mm} c_1,c_2, \mbox{ constantes arbitrarias.} 
		\]
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{1}
		\item Supongamos que \(y(x) = e^{mx}\).
			\[
				\begin{array}{rcl}
					y\,' (x) & = & me^{mx} \\[2mm]
					y\,'' (x) & = & m^2e^{mx} .
				\end{array}
			\]
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		Sustituyendo \(y\), \(y\,'\), \(y\,''\) en la E.D. 
		\[
			\begin{array}{rcl}
				2m^2e^{mx} -3me^{mx} +4e^{mx} & = & 0 \\[2mm]
				\iff e^{mx} (2m^2-3m+4) & = & 0 \hspace{5mm} e^{mx} >0 \;,\; \forall x\\[2mm]
				\iff \underbrace{\begin{matrix} 2m^2-3m+4 & = & 0 \end{matrix}} _{\mbox{Ec. Característica}} \hspace{-12mm}
			\end{array}
		\]
		\(y(x) = e^{mx}\) es la solución de la E.D. siempre y cuando \(m\) es raíz de la ecuación característica. Usamos la fórmula general para encontrar las raíces.
		\[
			\begin{array}{rcl}
				m_{1,2} & = & \dfrac{-(-3) \pm \sqrt{(-3) ^2-4(2) (4)}}{2(2)} \\[2mm]
				& = & \dfrac{3 \pm \sqrt{9-32}}{4} = \dfrac{3 \pm \sqrt{-23}}{4} = \dfrac{3}{4} \pm \dfrac{\sqrt{-1} \sqrt{23}}{4}
			\end{array}
		\]
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		\(m_{1,2} = \dfrac{3}{4} \pm i \dfrac{\sqrt{23}}{4}\), \(\alpha = Re(m_1) = \dfrac{3}{4}\), \(\beta = Im(m_1) = \dfrac{\sqrt{23}}{4}\). \\[2mm]
		Luego, se tienen dos soluciones reales de la forma
		\[
			y_1(x) = e^{\frac34 x} \cos \dfrac{\sqrt{23}}{4} x \;,\; y_2(x) = e^{\frac 34x} \sin \dfrac{\sqrt{23}}{4} x. \hspace{5mm} L.I.
		\]
		Por tanto \(\{y_1,y_2\}\) conforman un c.f.s Por lo cual, la solución general de la E.D. es:
		\[
			y(x) = c_1e^{\frac 34x} \cos \dfrac{\sqrt{23}}{4} x + c_2 e^{\frac 34x} \sin \dfrac{\sqrt{23}}{4} x, \hspace{5mm} c_1,c_2 \mbox{ constantes arb.} \vspace{-5mm}
		\]
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{2}
		\item Suponiendo \(y(x) = e^{mx}\).
			\[
				\begin{array}{rcl}
					y\,' (x) & = & me^{mx} \\
					y\,'' (x) & = & m^2e^{mx}
				\end{array}
			\]
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		Sustituyendo en la E.D.
		\[
			\begin{array}{rcl}
				m^2e^{mx} +4(me^{mx}) -2(e^{mx}) & = & 0 \\[2mm]
				\iff e^{mx} (m^2+4m-2) & = & 0 \\[2mm]
				\iff \underbrace{\begin{matrix} m^2+4m-2 & = & 0 \end{matrix} } _{\mbox{Ec. Característica}} \hspace{-12mm}
			\end{array}
		\]
		Obtenemos raíces
		\[
			\begin{array}{rcl}
				m_{1,2} & = & \dfrac{-4 \pm \sqrt{4^2-4(1) (2)}}{2(1)} \\[2mm]
				& = & \dfrac{-4 \pm \sqrt{16+8}}{2} = \dfrac{-4 \pm \sqrt{24}}{2} = \dfrac{-4}{2} \pm \dfrac{\sqrt{24}}{2}
			\end{array}
		\]
		\(m_{1,2} = -2 \pm \sqrt{6} \;\implies\; \begin{cases}
			m_1 = -2 + \sqrt{6},\\
			m_2 = -2 - \sqrt{6}.
		\end{cases}\)
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		Luego, se tienen dos soluciones
		\[
			y_1(x) = e^{(-2+ \sqrt{6}) x}, \hspace{5mm} y_2(x) = e^{(-2- \sqrt{6}) x}.
		\]
		Luego, la solución general de la E.D. es:
		\[
			y(x) = c_1e^{(-2+ \sqrt{6}) x} + c_2e^{(-2- \sqrt{6}) x}, \hspace{5mm} c_1,c_2 \mbox{ constantes arbitrarias.}
		\]
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{alertblock}{Ejercicio.}
		Determine la solución del P.V.I. \(4y'' +4y' +17y=0\), con \(y(0) =1\), y \(y'(0) =2\). Además, esboce la gráfica de la curva solución. \\[2mm]
		\textbf{Solución.} Suponiendo que \(y(x) = e^{mx}\),
		\[
			\begin{array}{rcl}
				y\,' (x) & = & me^{mx} \\[2mm]
				y\,'' (x) & = & m^2e^{mx} .
			\end{array} \vspace{-3mm}
		\]
		Sustituyendo en la E.D.
		\[
			\begin{array}{rcl}
				4(m^2e^{mx}) +4(me^{mx}) +17(e^{mx}) & = & 0 \\[2mm]
				\iff 4m^2e^{mx} +4me^{mx} +17e^{mx} & = & 0 \\[2mm]
				\iff e^{mx} (4m^2+4m+17) & = & 0 \\[2mm]
				\iff \underbrace{\begin{matrix} 4m^2+4m+17 & = & 0\end{matrix}} _{\mbox{Ecuación característica}} \hspace{-12mm}
			\end{array}
		\]
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{alertblock}{}
		Encontramos las raíces
		\[
			\begin{array}{rcl}
				m_{1,2} & = & \dfrac{-4 \pm \sqrt{4^2-4(4) (17)}}{2(4)} \\[2mm]
				& = & \dfrac{-4 \pm \sqrt{16-272}}{8} = \dfrac{-4 \pm \sqrt{-256}}{8} = \dfrac{-4 \pm \sqrt{-1} \sqrt{256}}{8} \\[2mm]
				m_{1,2} & = & \dfrac{4}{8} \pm \dfrac{i \sqrt{256}}{8} \;,\; \alpha = Re(m_1) = - \dfrac{4}{8} \;,\; \beta = Im(m_1) = \dfrac{\sqrt{256}}{8}
			\end{array}
		\]
		\[
			\alpha = Re(m_1) = -1/2 \hspace{5mm} \beta = Im(m_1) = 2.
		\]
		Luego, se tienen dos soluciones reales de la forma
		\[
			y_1(x) = e^{-1/2x} \cos 2x \hspace{5mm} y_2(x) = e^{-1/2x} \sin 2x. \hspace{5mm} L.I.
		\]
		Por tanto \(\{y_1,y_2\}\) conforman un c.f.s. por lo cual, la solución general de la E.D. es:
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{alertblock}{}
		\begin{center}
			\(y(x) = c_1e^{-1/2x} \cos 2x +\) \color{red} \underline{\color{black} \(c_2e^{-1/2x} \sin 2x\)}
		\end{center}
		Para obtener la solución del P.V.I. aplicamos las C.I. dadas:
		\begin{enumerate}
			\item Aplicando \(y(0) = 1\).
				\[
					\begin{array}{rcl}
						y(0) = \cancelto{c_1}{c_1e^{-1/2(0)} \cos (0)} + c_2 \cancelto{0}{e^{-1/2(0)} \sin (0)} & = & 1 \\[2mm]
						c_1 & = & 1.
					\end{array}
				\]
			\item Aplicando \(y\,' (0) = 2\). \\[2mm]
				Primero, obtenemos \(y\,'(x)\).
				\[
					\begin{array}{rcl}
						y\,'(x) & = & \hphantom{+} c_1 \big\{e^{-1/2 x} (-2 \sin 2x) + \cos 2x \big(-\frac12 e^{-1/2x}\big)\big\} \\[2mm]
						&& +c_2 \big\{e^{-1/2x} (2 \cos 2x) + \sin 2x \big(- \frac12 e^{-1/2x}\big)\big\}
					\end{array}
				\]
		\end{enumerate}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{alertblock}{}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				y\,' (x) & = & -2c_1e^{- \frac 12x} \sin 2x - \dfrac{1}{2} c_1 e^{- \frac 12x} \cos 2x \\[2mm]
				&& + 2c_2e^-{\frac 12x} \cos 2x - \dfrac{1}{2} c_2e^{- \frac 12x} \sin 2x , \hspace{5mm} \fbox{\(c_1=1\)} \\[2mm]
				y\,' (x) & = & e^{- \frac 12x} \big(-2 \sin 2x - \frac 12 \cos 2x + 2c_2 \cos 2x - \frac 12c_2 \sin 2x\big)
			\end{array}
		\]
		Aplciando \(y\,' (0) =2\)
		\[
			\begin{array}{rcl}
				y\,' (0) & = & \cancelto{1}{e^{- \frac 12(0)}}  \big(-2 \cancelto{0}{\sin 2(0)} - \cancelto{-1/2}{\frac 12 \cos 2(0)} \\[2mm]
				&& + \cancelto{2c_2}{2c_2 \cos 2(0)} - \frac 12c_2 \cancelto{0}{\sin 2(0)}\big) \\[2mm]
				2 & = & 2c_2-1/2 \\[2mm]
				2c_2 & = & 5/2 \\[2mm]
				\underline{\begin{matrix} c_2 & = & 5/4\end{matrix}} \hspace{-1.6cm}
			\end{array}
		\]
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{alertblock}{}
		\(\therefore \hspace{5mm}\) La solución del P.V.I. es:
		\begin{center}
			\color{red} \underline{\color{black} \(y(x) = e^{-1/2x} \cos 2x+ \frac 54 e^{-1/2x} \sin 2x\)} \\[2mm]
			\color{black} \(y(x) = e^{- \frac 12 x} \underbrace{\big(\cos 2x+ \frac 54 \sin 2x\big)} _{A \sin (2x+ \phi)}\) 
		\end{center} \vspace{-5mm}
		\begin{figure}[hbtp!]
			\centering
			\includegraphics[width= 0.5 \linewidth]{IMAGENES/1/tikz.pdf}
		\end{figure}
	\end{alertblock}
\end{frame}

% )))

\section{E.D.L.H. de Orden Superior.} % (((
\begin{frame}[t]
	\frametitle{E.D.L.H. de Orden Superior.}
	\begin{block}{}
		Para resolver una E.D. de orden \(n\) de la forma
		\[
			a_ny^{(n)} +a_{n-1} y^{(n-1)} + \;\ldots\; + a_1y' +a_0y =0.
		\]
		donde \(a_i\), \(i=1, \;\ldots,\; n\), son constantes reales y \(a_n \ne 0\). \\[2mm]
		Se debe resolver una ecuación polinomial de la forma:
		\[
			\underbrace{a_nm^n+a_{n-1} m^{n-1} + \;\ldots\; + a_1m+a_0=0} _\text{Ecuación Característica.}
		\]
		\begin{enumerate}
			\item Si todas las raíces de la ecuación son reales y distintos, la solución de la ecuación será:
				\[
					y(x) = c_1e^{m_1x} + c_2e^{m_2x} + \;\cdots\; + c_ne^{m_nx},
				\]
				donde \(c_1, \;\ldots,\; c_n\) son cts. arb. y \(m_1, \;\ldots,\; m_n\) son las raíces.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{1}
		\item Cuando la raíz real \(m_1\) tiene multiplicidad \(k\), la solución general de la ecuación diferencial debe contenter la sig. combinación lineal
			\[
				c_1e^{m_1x} + c_2xe^{m_1x} +c_3x^2e^{m_1x} + \;\cdots\; + c_{k} x^{k-1} e^{m_1x}.
			\]
		\item La ecuación característica tiene raíces complejas. Puesto que las raíces complejas aparecen en pares, la solución general deberá contener:
			\begin{itemize}
				\setlength{\itemindent}{-1em}
				\item Si la multiplicidad de las raíces \(m_1= \alpha +i \beta\) y \(m_2= \alpha -i \beta\), es \(1\):
					\[
						c_1e^{\alpha x} \cos \beta x+ c_2 e^{\alpha x} \sin \beta x. \hspace{5mm} c_1,c_2 \in \mathbb{R}
					\]
				\item Si la multiplicidad de las raíces \(m_1= \alpha +i \beta\), \(m_2 = \alpha - i \beta\), es \(k\):
					\[
						\begin{array}{c}
							\hspace{-1cm} c_1e^{\alpha x} \cos \beta x + c_2e^{\alpha x} \sin \beta x + c_3xe^{\alpha x} \cos \beta x + c_4xe^{\alpha x} \sin \beta + \;\cdots\; + \\[2mm]
							+ \;\cdots\; + c_{2k-1} x^{k-1} e^{\alpha x} \cos \beta x+c_{2k} x^{k-1} e^{\alpha x} \sin \beta x.
						\end{array}
					\]
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{example}
		Determine la solución general de las siguientes E.D.L.H.
		\begin{enumerate}
			\item \(\dfrac{d^4y}{dx^4} +4 \dfrac{d^2y}{dx^2} +4y=0\).
			\item \(y''' + 3y'' -4y=0\).
			\item \(y''' +3y'' -4y=0\).
			\item Suponga que las soluciones dela ec. característica de una E.D. son \(-1,0,3+2i, \pi , -1 +i\).
		\end{enumerate}
	\end{example}
\end{frame}
\begin{frame}
\end{frame}
% )))

\end{document}
