\documentclass{beamer}
\input{preamble.tex}
\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Movimiento Vibratorio de Sistemas Mecánicos.} % (((
\begin{frame}[t]
	\frametitle{Movimiento Vibratorio de Sistemas Mecánicos.}
	\begin{block}{}
		Suponga una masa \(m\) unida a un resorte flexible colgado sobre un soporte rígido. La distancia de alargamiento dependerá de la masa. Según la Ley de Hooke, el resorte mismo ejerce una fuerza de restitución opuesta a la dirección de alargamiento y proporcional al dicho alargamiento \(S\), es decir: \vspace{-3mm}
		\[
			F=kS \;,\; k = \mbox{constante del resorte.} \vspace{-6mm}
		\]
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{IMAGENES/1/tikz.pdf}
		\end{figure}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
	\begin{columns}
		\column{0.3\textwidth}
		Equilibrio
		\[
			\begin{array}{rcl}
				F_g-F_R & = & 0 \\
				F_g-kS & = & 0 \\
				\iff mg & = & kS.
			\end{array}
		\]
		\column{0.3\textwidth}
		Movimiento
		\[
			\begin{array}{rcl}
				F_T & = & F_g-F_R \\
				F_T & = & mg - k(S+x) \\
				F_T & = & mg - kS-kx \\
				F_T & = & -kx.
			\end{array}
		\]
	\end{columns}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		Por la \(2^{da}\) Ley de Newton \(F_T = ma = m \dfrac{dv}{dt} = m \dfrac{d^2x}{dt^2}\). Luego, igualando \(F_T = m \dfrac{d^2x}{dt^2} = -kx\), \(k,m >0\),
		\[
			\iff m \dfrac{d^2x}{dt^2} +kx =0 \iff \dfrac{d^2x}{dt^2} + \underbrace{\dfrac{k}{m}} _{w^2 = k/m >0}  x =0
		\]
		Luego, la ecuación que describe el movimiento de \(m\) está dada por
		\begin{center}
			\color{red} \fbox{\color{black} \(\dfrac{d^2x}{dt^2} + w^2x =0\)} \\
			\footnotesize E.D. para describir el Movimiento Armónico Simple.
		\end{center} 
		Resolvemos la E.D. usando la ecuación característica \(m^2+w^2=0 \iff m^2=-w^2 \iff m_{1,2} = \pm iw\), \(\alpha =0\), \(\beta =w\).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		Luego, la solución general de la E.D. de movimiento es: \(x(t) = c_1 \cos t + c_2 \sin wt\). \\[2mm]
		Establecemos las condiciones iniciales como \(x(0) = x_0\), \(x' (0) = x_1\), aplicando las CI's.
		\[
			\begin{array}{rcl}
				x' (t) & = & -w c_1 \sin w t -w c_2 \cos w t \\[2mm]
				x(0) & = & c_1 \cos (0)+c_2 \sin (0) = x_0 \\[2mm]
				x'(0) & = & -wc_1 \sin w(0)+wc_2 \cos w(0) = x_1
			\end{array}
		\]
		\begin{center}
			\(\therefore \hspace{5mm}\) \color{red} \fbox{\color{black} \( x(t) = x_0 \cos wt+ \dfrac{x_1}{w} \sin wt\)}\\
			\hspace{5mm} \footnotesize Ecuación de movimiento armónico simple. \\[2mm]
			\color{black} \normalsize \(x(t)= A \sin (wt+ \phi ) \hspace{1cm} A = \sqrt{x_0^2+(x_1/w) ^2}\).\\
			\color{red} \hspace{4cm} \footnotesize Amplitud.
		\end{center}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{block}{}
		\[
			\phi = \tan ^{-1} \bigg(\dfrac{x_0w}{x_1}\bigg) \hspace{4mm} T = \dfrac{2 \pi}{w} \;,\;  [T] = seg \hspace{4mm} f = \dfrac{w}{2 \pi} \;,\; [f] = 1/s = Hz.
		\]
		\color{red} \hspace{1cm} \footnotesize Angulo de fase \hspace{1.3cm} Periodo \hspace{1.5cm} Frecuencia.
		\begin{figure}[hbt!]
			\centering
			\includegraphics[width= 0.5 \linewidth]{IMAGENES/2/tikz.pdf}
		\end{figure}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{example}
		Una masa que pesa \(2lb\) hace que un resorte se estire \(6\;in\).
		Cuando \(t=0\)  la masa se suelta desde un punto a \(8i\;n\) abajo de la posición de equilibrio con una velocidad hacia arriba de \(4/3\;ft/s\).
		Deduzca la ecuación de movimiento libre. \\[2mm]
		\textbf{Solución.} \\[4mm]
		\begin{minipage}{0.5\linewidth}
			\(W=2lb\) \\
			\(S = 6in= 0..5ft\) \\
			\(g = 32.2ft/s^2\)
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.4\linewidth}
			\(x(0) = 8in = 2/3ft\) \\
			\(x\,'(0) = -4/3ft/s\)
		\end{minipage} \\[2mm]
		La E.D. que describe el movimiento libre es:
		\[
			\dfrac{d^2x}{dt^2} + \omega ^2x = 0. \vspace{-4mm}
		\]
		Determinemos \(m\), \(W = mg \;\implies\; m = \dfrac{W}{g} = \dfrac{2lb}{32.2ft/s} = \dfrac{1}{61} slug\).
	\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		Por la Ley de Hooke, \(W = mg = k s \;\implies\; k = W/s = \dfrac{2lb}{1/2ft} = 4 \dfrac{lb}{ft}\). \\[2mm]
		Por lo tanto, \(\omega ^2= \dfrac{k}{m} = \dfrac{4lb/ft}{1/6.1slug} = 64.4 rad/s\). \\[2mm]
		Luego, la ecuación diferencial es:
		\begin{center}
			\color{red} \underline{\color{black} \(\dfrac{d^2x}{dt^2} + 64.4x = 0\)}
		\end{center}
		Luego, la ecuación
		\[
			\begin{array}{rcl}
				m^2+64.4 = 0 \;\implies\; m^2=-64.4 & \;\implies\; & m_{1,2} = \pm \sqrt{-64.4} \\[2mm]
				m_{1,2} = \pm i 8.02 & \;\implies\; & \alpha =0 \;,\; \beta =8.02.
			\end{array}
		\]
		\(\therefore\) \hspace{5mm} La ecuación de movimiento general es: \vspace{-4mm}
		\[
			x(t) = c_1 \cos (8.02t) + c_2 \sin (8.02t).
		\]
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		Aplicamos las C.I. \(x(0) = 2/3\), \(x\,' (0) = -4/3\).
		\[
			\begin{array}{rcl}
				x(0) & = & c_1 \cancelto{1}{\cos (8.02 \cdot 0)} + c_2 \cancelto{0}{\sin (8.02 \cdot 0)} = 2/3 \\[2mm]
				c_1 & = & 2/3. \\[2mm]
				x\,'(t) & = & -c_1 \sin (8.02t) + c_2 \cos (8.02t)
			\end{array}
		\]
		Aplciamos la C.I. \(x\,'(0) = -4/3\),
		\[
			\begin{array}{rcl}
				x\,'(0) & = & -c_1 \cancelto{0}{\sin (8.02 \cdot 0)} + c_2 \cancelto{1}{\cos (8.02 \cdot 0)} = -4/3 \\[2mm]
				c_2 & = & -4/3.
			\end{array}
		\]
		Luego, la ecuación del movimiento es:
		\begin{center}
			\color{red} \underline{\color{black} \(x(t) = 2/3 \cos (8.02t) - 0.16 \sin (8.02t)\)}
		\end{center}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\begin{exampleblock}{}
		\[
			\begin{array}{rcl}
				x(t) & = & A \sin (8.02t+ \varphi) \\[2mm]
				A & = & \sqrt{(2/3) ^2+(0.16) ^2} \\[2mm]
				\varphi & = & \arctan \bigg(\dfrac{2/3}{0.16}\bigg) = -1.33
			\end{array}
		\]
		La ecuación del movimiento se puede escribir como:
		\begin{center}
			\color{red} \underline{\color{black} \(x(t) = 0.68 \sin (8.02t-1.33)\)}
		\end{center}
		\begin{minipage}{0.5\linewidth}
			\includegraphics[width= \linewidth]{IMAGENES/3/tikz.pdf}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.4\linewidth}
			\[
				\begin{array}{rcl}
					f & = & \dfrac{\omega}{2 \pi} = \dfrac{8.02}{2 \pi} \\[2mm]
					& = & 1.27Hz \\[4mm]
					T & = & \dfrac{2 \pi}{\omega} = \dfrac{2 \pi}{8.02} \\[2mm]
					& = & 0.78s.
				\end{array}
			\]
		\end{minipage}
	\end{exampleblock}
\end{frame}
% )))

\end{document}
